\documentclass[a4paper,landscape, twocolumn]{article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}
\usepackage{comment}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{fourier}
\usepackage{codesnippet}
\usepackage{pgffor}

%\DeclareUnicodeCharacter{€}{\euro{}}

\geometry{top=1cm, bottom=1cm, left=1cm, right=1cm}
\setlength\columnsep{1cm}
\setlength\parsep{2cm}



\newcounter{exo}

\newenvironment{exercice}{%
\stepcounter{exo}\textbf{Exercice\ \theexo.}}{%

}
\newcount\nbcopy
\nbcopy=1

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{DefineCodeSnippet}{contentspage2}
\hfil{\Large\bf Opérations sur les fractions -- exercices}\hfil

\begin{exercice}
    
Calcule les expressions suivantes. On fera apparaître toutes les
étapes de calcul.
\begin{align*}
    C&=\frac23+\frac16\times\frac32&D&=\left(\frac19
+\frac13\right)\div\frac2{15}\\
E&=\frac{-3}4\times\frac12-\frac13\div\frac43&
F&=\left(\frac14-\frac13\right)\times\left(\frac34
-\frac32\right)
\end{align*}
\end{exercice}


\begin{exercice}
    On donne
\[a=\frac23,\kern1cm b=-3\kern1cm\mbox{ et }\kern1cm
c=-\frac34\]
Calculer et exprimer sous forme fractionnaire les nombres suivants:
\begin{multicols}4
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item $a+c$
        \item $a+b$
        \item $b+c$
        \item $c-a$
        \item $a-b$
        \item $c-b$
        \item $ab+c$
        \item $ac-b$
    \end{enumerate}
\end{multicols}
    
\end{exercice}

\begin{exercice}
%@Auteur: Victor-Emmanuel Dubau\par
En cours de dessin, le professeur donne à peindre un carton à chaque élève. Exprimer par un calcul, puis par une fraction, la proportion de carton peinte en rouge par chaque élève:
\begin{enumerate}
\item Mélanie peint les $\dfrac35$ en bleu et le reste en rouge.
\item Renaud peint les $\dfrac35$ en vert et les $\dfrac3{10}$ de la surface restante en rouge.
\item Isabelle peint les $\dfrac35$ en blanc et repeint, en rouge, $\dfrac56$ de la partie blanche.
\item Ali peint une partie qui représente $\dfrac35$ du carton en rouge clair et une autre qui représente $\dfrac2{15}$ du carton en rouge foncé.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Lors d'un héritage, trois enfants souhaitent se partager un terrain et
construire chacun une maison sur leur partie.
\begin{enumerate}
\item Le 1\ier\ enfant souhaite obtenir le tiers du terrain, le
2\ieme\ enfant le cinquième et le 3\ieme\ la moitié du terrain. Est-ce
possible ? Pourquoi ?
\item Après discussion, les deux premiers enfants obtiennent ce qu'ils
 demandent et le 3\ieme\ prend ce qui reste, soit 2\,100~m$^2$.
\begin{enumerate}
\item Quelle fraction du terrain reste-t-il pour le 3\ieme\ enfant
?
\item En déduire la superficie totale du terrain.
\item Calculer la superficie des parties des deux autres enfants.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    %@Dif:3
Voici trois approximations exprimées en jours de la longueur moyenne d'une année :
\[A=365+\frac14\kern2cm B=365+\frac1{4+\dfrac17}\kern2cm C=365+\frac1{4+\dfrac1{7+\dfrac1{1+\dfrac13}}}\]
\begin{enumerate}
    \item
\begin{enumerate}
\item  Calculer $\dfrac 1 {4 + \frac 1 7}$.
    \item En déduire une valeur approchée de $B$ au millième.
    \item Exprimer $B$ en jours, heures, minutes.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
    \item Calculer $7 + \dfrac 1 {1 + \frac 1 3}$.
    \item En continuant les calculs, montrer que $C = 365 + \dfrac {31}{128}$.
    \item Justifier que la dernière approximation $C$ correspond à 365 jours 5 heures 48 minutes et 45 secondes.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%@Commentaire: Exercice difficile bien décomposé, surtout au niveau des calculs. Exercice motivant pour les élèves : le cadre d'utilisation des fractions est ici différent de ceux habituels.
\end{exercice}

\begin{exercice}
    %@Auteur: Nathalie Lespinasse\par
\begin{enumerate}
  \item Calculer $A = 1-\left(\dfrac{2}{5}+\dfrac37\right)$ et $B = \dfrac 3 7 \times \dfrac 2 9$.
  \item Lorsqu'elle commande des plantes, une fleuriste respecte toujours la répartition suivante: 40\% d plantes vertes; les $\dfrac37$ des plantes sont des plantes à fleurs; le reste est constitué de plantes grasses.
    \begin{enumerate}
    \item Quelle fraction des plantes représentent les plantes grasses ?
    \item Parmi les plantes à fleurs, les $\dfrac29$ sont des roses. Quelle fraction des plantes représentent les roses ?
    \item Si la fleuriste reçoit 360 plantes, combien y aura-t-il de plantes vertes dans la livraison ?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Le jus obtenu en pressant des cerises représente les $\dfrac34$ de
la masse de celles-ci. On ajoute à ce jus une masse égale de sucre et l'on fait bouillir
pour obtenir de la gelée. Le mélange jus et sucre donne les
$\dfrac45$ de sa masse en gelée. Un kilogramme de sucre à
confiture coûte 1,08~{\euro} 
et un kilogramme de cerises
coûte 2,81~{\euro}.
\begin{enumerate}
\item Exprimer, d'abord par un calcul, puis le résultat sous forme fractionnaire, la masse de gelée obtenue pour un kilogramme de cerises.
\item Quel est le prix d'un kilogramme de gelée de cerises ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
Le nombre $x$ désigne un entier naturel. Répondre par Vrai ou Faux aux affirmations suivantes.
\begin{multicols}3
\begin{enumerate}
    \item  $2x+1 \in \mathbb  N$

 \item $ 2x+1 \in \mathbb  Q$ \item $ 3x-7 \in \mathbb  N$ \item $  \dfrac{x-6}{2} \in \mathbb  Z$ \item $ \dfrac {x+1}{\sqrt 2} \in \mathbb  R$ \item $  \sqrt x \in \mathbb  Q$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}



\end{DefineCodeSnippet}

\loop
\ExecuteCodeSnippet{contentspage2}\vspace{2cm}
\advance \nbcopy by -1
\unless\ifnum \nbcopy<1 \repeat

\end{document}

